%!TEX root = ../main.tex
\chapter[Prosjekt 05: Dødsone]{Prosjekt 05: Dødsone {\large (Kristoffer \& Anders)}}
\label{kap:deadzone}

\section{Problemstilling}
Fokuset til dette prosjektet var å lage en funksjon som gir styrestikken en dødsone, slik at den ikke er for følsom rundt nullpunktet. Målet er at motorkraften skal være lik null når styrestikken befinner seg i nøytral posisjon, selv om den ikke står nøyaktig i nullpunktet. Når styrestikken passerer grenseverdien til dødsonen skal motorkraften ha en jevn økning fra 0$-$100~\%. 

\section{Forslag til løsning}
Det ble opprettet en funksjon \verb|PowerWithDeadzone|, hvor det ble implementert kode for å få en konstant økning i kraften. Dette ble gjort i to omganger, da det første forslaget til løsning ikke ga det ønskede sluttresultatet.

Det første løsningsforslaget som kan sees i kode-eksempelet nedenfor, inneholder en enkel if-setning . If-setningen erklærer at dersom absoluttverdien til motorpådraget, definert som \mintinline{matlab}|AxisValue * Factor|, er lavere enn en minsteverdi, \mintinline{matlab}|Limit|, skal den resulterende motorkraften være lik 0. Denne variabelen definerer derfor ``størrelsen'' på dødsonen.

\begin{codesample}
function [Power] = PowerWithDeadzone(AxisValue,Factor,Limit) 
Power=0;
if  abs(AxisValue*Factor)>Limit
    Power = max(min(round(Factor*AxisValue),100),-100);
end
\end{codesample}

En svakhet med dette første forslaget ble oppdaget når motorpådrag ble plottet mot styrestikken, se figur~\ref{fig:proj05:graphs_old}. Det som ble observert på plottet var at kraften var identisk lik 0 til grenseverdien på styrestikken ble nådd, for deretter å hoppe brått opp til den korrekte verdien.

\begin{figure}[!b]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/project05/graphs_old.png}
\caption{Resultat fra det første løsningsforslaget. Styrestikkens verdi er plottet mot korresponderende motorkraftpådrag. I dette tilfellet er $Limit = 20 \, \%$ for å tydeliggjør svakheten. Her er motorkraften lik 0, helt til den plutselig blir 20~\% (og øker kontinuerlig derfra).}
\label{fig:proj05:graphs_old}
\end{figure}

For å løse dette problemet ble det implementert endringer i koden til \verb|PowerWithDeadzone|. Det ble lagt til kode slik at motorkraften øker kontinuerlig fra 0.

\begin{codesample}
function [Power] = PowerWithDeadzone(AxisValue,Factor,Limit) 
	if abs(AxisValue*Factor)>Limit 
    	Power = max(min(AxisValue*Factor,100),-100); 
    	if Power>0 
        	Power = round(Power - Limit^2/(abs(AxisValue*Factor))); 
    	else 
        	Power = round(Power + Limit^2/(abs(AxisValue*Factor))); 
    	end 
	else 
    	Power=0; 
	end 
end 
\end{codesample}

 
Ved hjelp av formelen

\begin{align}
Power = round\left(Power - Limit \frac{Limit}{abs(AxisValue \cdot Factor)}\right) {\rm ,}
\end{align}


får vi en jevn økning i motorkraft fra grensen til dødsonen, og opp til en verdi tilnærmet 100. 



Det endelige plottet kan sees i figur~\ref{fig:proj05:graphs}, hvor relasjonen mellom motorkraft og styrestikken er plottet ved tre forskjellige grenseverdier.

\section{Resultat}
Oppførselen til denne funksjonen med forskjellige verdier av \mintinline{matlab}|Limit| er vist i figur \ref{fig:proj05:graphs}. Her blir det observert at endringen i koden har hatt den ønskede effekten, da det nå er en konstant økning av motorkraften. Ved høye grenseverdier vil ikke motorkraften nå helt opp til 100~\%, dette fenomenet vil først oppleves som en begrensning når grenseverdier settes til verdier over 50~\%. Ved moderate grenseverdier vil maksverdien til motorkraften ligge i intervallet 95--100~\%.

\begin{figure}[hbt]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/project05/graphs.png}
\caption{Resultat av oppdatert kode. Her observeres responsen til motorkraften relatert til styrestikkens pådrag. Et intervall rundt 0, hvor det ikke er noen motorkraft kan observeres, størrelsen på dette intervallet bestemmes av å variere grenseverdien ``Limit''. Videre observeres en jevn stigning i motorkraft etter at grenseverdien til dødsonen er passert.}
\label{fig:proj05:graphs}
\end{figure}